\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{sourcecodepro}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lscape}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage[hidelinks=true]{hyperref}
\lstset{
    breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}},
    basicstyle=\ttfamily,frame=single
}
\usepackage{caption}
\author{Christian Nøhr Rasmussen}
\title{Skriftlig eksamen, Programmer som Data (BPRD)}

\begin{document}

\includepdf[pages=1]{frontpage.pdf}


\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Erklæring}

Jeg erklærerer hermed at jeg selv har lavet hele denne eksamensbesvarelse uden hjælp fra andre.

\section{Opgave 1: Regulære udtryk og automater}

\subsection{Opgave 1.1}

Sproget genkender strenge, som starter med \textbf{kør}, efterfulgt af minimum et udtryk af typen \textbf{ligeud}, \textbf{venstre} eller \textbf{højre}, og slutter med \textbf{slut}.

Eksempler på strenge, som genkendes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{k l s}
	\item \textbf{k l h v l v h s}
	\item \textbf{k v s}
	\item \textbf{k h s}
\end{itemize}

\subsection{Opgave 1.2}

\begin{figure}[!hH]
	\caption{NFA}
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth, page=1]{opg1/nfa.pdf}
\end{figure}
Som det ses på NFA'en vil alle sprog, som genkendes af den, starte med et \textbf{k}, da den første
state ikke er accepterende og den eneste måde at bevæge sig videre på, er at inputte et \textbf{k}. 
Bemærk også at det samme princip gør sig gældende for at bevæge sig fra state 2 til 3. Her kan det blot være et \textbf{v}, \textbf{l}, eller \textbf{h}. Og for at komme fra state 3 til 4, som er den accepterende state, skal man afslutte
med et \textbf{s}. Efter \textbf{s}'et er givet, kan der ikke forekomme flere tegn. Takket være epsilon vejen fra 3 til 2, kan man gentage karaktererne \textbf{v}, \textbf{l}, og \textbf{h} lige så mange gange man lyster. 

\subsection{Opgave 1.3}

\begin{figure}[!hH]
	\caption{DFA}
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth, page=1]{opg1/dfa.pdf}
\end{figure}
Ovenstående DFA minder i høj grad om den tidligere NFA, men har ikke nogle epsilon kanter. I stedet har den tre kanter, som fører fra state 3 til state 3 igen. På den måde opnås det samme, som epsilon kanten opnåede i det tidligere afsnit. 


Den er lavet ud fra NFA'en med brug af følgende tabel: \\
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | p{3cm} | }
	\hline
	DFA State & \textbf{k} & \textbf{l} & \textbf{v} & \textbf{h} & \textbf{s} & NFA states \\ \hline
	DFA\_1 & DFA\_2 & N/A & N/A & N/A & N/A & NFA\_1 \\ \hline
	DFA\_2 & N/A & DFA\_3 & DFA\_3 & DFA\_3 & N/A & NFA\_2 \\ \hline
	DFA\_3 & N/A & DFA\_3 & DFA\_3 & DFA\_3 & DFA\_4 & NFA\_2, NFA\_3 \\ \hline
	DFA\_4 & N/A & N/A & N/A & N/A & N/A & NFA\_4 \\ \hline
\end{tabular} \\

Kun den sidste DFA state (4) er accepterende, da det er den eneste tilstand, som den accepterende NFA tilstand indgår i.

\subsection{Opgave 1.4}

Mængden af strenge har følgende karakteristika:
\begin{itemize}
	\item Alle strenge termineres med \textbf{l}
	\item \textbf{v} kan ikke optræde to gange i træk
	\item \textbf{h} kan ikke optræde to gange i træk
\end{itemize}
Ud fra disse informationer er det tydeligt at komponenten består af først et \textbf{v} eller et \textbf{h} eller den tomme streng efterfulgt af et \textbf{l}. Den kan beskrives med følgende regulære udtryk: \\
\lstinline{((h|v)?l)+}

\section{Opgave 2}

\subsection{Opgave 2.1}

Ændringerne i den abstrakte syntaks er forholdsvis små og består i at tilføje de nye typer (\lstinline{Ref}, \lstinline{Deref}, \lstinline{UpdRef}) til \lstinline{expr}.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelser i Absyn.fs,firstline=14, lastline=16]{opg2/Fun/Absyn.fs}

\subsection{Opgave 2.2}

Ændringen i \lstinline{value} i HigherFun.fs er blot at udvide den med \lstinline{RefVal}, som indeholder en anden \lstinline{value} af typen ref. På den måde kan de nye referencetyper blive benyttet i evalueringen.
Bemærk at kun den sidste linje er tilføjet. 

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til \lstinline{value} i HigherFun.fs, firstline=30, lastline=33]{opg2/Fun/HigherFun.fs}

\subsection{Opgave 2.3}

Der gøres følgende alt efter typen: 
\begin{description}
	\item[Ref] Udtrykket i \lstinline{Ref} evalueres og en ref værdi indeholdende dette oprettes. En \lstinline{RefVal} returneres med ref værdien.
	\item[Deref] Udtrykket evalueres og en exception bliver smidt, hvis udtrykket ikke er en referenceværdi. Hvis det er, hentes indholdet af referencen.
	\item[UpdRef] Det første udtryk evalueres og en exception bliver smidt hvis udtrykkket ikke er en referenceværdi. Hvis det er, evalueres det andet udtryk og referencen fra det første udtryk opdateres. Resultatet af det andet udtryk returneres til sidst.
\end{description}

I \lstinline{eval} funktionen udvides med nye match klausuler til \lstinline{Ref}, \lstinline{Deref} og \lstinline{UpdRef}. \\

\newpage

\lstinputlisting[caption=Tilføjelser til \lstinline{eval} i HigherFun.fs, firstline=69, lastline=81]{opg2/Fun/HigherFun.fs}

\subsection{Opgave 2.4}

Eksemplerne er forholdsvis simple, omend syntaksen kan være svær at læse. Bemærk at det nye sprog tillader 
referencer til referencer, siden F\# også tillader det. Det er illustreret i de to sidste eksempler.
Eksemplerne og resultatet af at køre dem er flettet sammen i en fil. Hvert eksempel er adskilt af \lstinline{---}.

\lstinputlisting[caption=4 eksempler på benyttelsen af reference typer]{opg2/Fun/example.fs}

\subsection{Opgave 2.5}

De nye tokens (\lstinline{!}, \lstinline{:=}, \lstinline{ref}) er erklæret som henholdsvis \lstinline{EXCLAM}, \lstinline{ASSIGN}, og \lstinline{REF} i FunPar.fsy. Ydermere er \lstinline{EXLAM} givet en højere præcedens end alle operatorer undtagen \lstinline{not}. Dette skyldes at simple udtryk som \lstinline{x := !x + 3} blev tolket som \lstinline{x := !(x + 3)}, hvilket ikke er muligt, da \lstinline{x + 3} ikke giver en reference. 
Ved at give \lstinline{EXLAM} højere præcedens blev udtrykket tolket som ønsket.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse af nye token og præcedens i FunPar.fsy, firstline=18, lastline=27]{opg2/Fun/FunPar.fsy}

Ydermere blev parsingen i FunPar.fsy udvidet med følgende:

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til parsing i FunPar.fsy, firstline=55, lastline=58]{opg2/Fun/FunPar.fsy}

Bemærk at parsingen tillader at man kan derefererer alle udtryk. Det vil dog fejle ved runtime, hvis udtrykket ikke er en reference. Udtryk benyttes også ved reference opdateringer. Ved opdatering vil programmet også fejle ved runtime, hvis den venstre udtryk ikke er en reference.

Lexeren blev også udvidet med de nye tokens. De to ændringer i hovedfunktionen til lexing ses her:

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til hovedfunktion til lexing i FunLex.fsl, firstline=59, lastline=60]{opg2/Fun/FunLex.fsl}

Ydermere blev \lstinline{keyword} funktionen i lexeren, FunLex.fsl, også ændret, da alle tokens, som benytter bogstaver, vil blive lexet der. 

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til keyword funktion i FunLex.fsl, firstline=33, lastline=33]{opg2/Fun/FunLex.fsl}

\subsection{Opgave 2.6}

Resultaterne af kørslen af de omskrevede eksempler ses nedenunder. Alle fungerede som forventet.
Resultaterne og de omskrevede eksempler er flettet sammen i én fil. Hvert eksempel er adskilt af \lstinline{---}.
\lstinputlisting[caption=Eksempler]{opg2/Fun/example_rewritten.fs}

\subsection{Opgave 2.7}

\begin{landscape}
\begin{displaymath}
	\dfrac{
		\dfrac{
			\dfrac{
			}{
				\rho \vdash 2 : \text{ int}
			}(\text{p1})
		}{
			\rho \vdash \text{ ref } 2 : \text{ int ref}
		}(\text{ref})
		\text{       } 
		\dfrac{
			\dfrac{
				\dfrac{
					\dfrac{
					}{
						\rho [x \mapsto \text{ int ref}] (x) = \text{ int ref}
					}(\text{p3})
				}{
					\rho [x \mapsto \text{int ref}] \vdash x : \text{ int ref}
				}(\text{ref})
				\text{          } 
				\dfrac{
				}{
					\rho [x \mapsto \text{ int ref}] \vdash 3 : \text{ int}
				}(\text{p1})
			}{
				\rho [x \mapsto \text { int ref }] \vdash x := 3 : \text{ int}
			}(\text{:=})
			\text{              }
			\dfrac{
				\dfrac{
					\rho [x \mapsto \text{ int ref}] (x) = \text{ int ref}
				}{
					\rho [x \mapsto \text{ int ref}] \vdash x : \text{ int ref}
				}(\text{p3})
			}{
				\rho [x \mapsto \text{ int ref}] \vdash !x : \text{ int}
			}(\text{!})
		}{
			\rho [x \mapsto \text{ int ref }] \vdash (x := 3) + !x : \text{ int}
		}(\text{p4}) 
	}{
		\rho \vdash \text{let } x = \text{ref } 2 \text{ in } (x := 3) + !x \text{ end } : \text{ int}
	}(\text{p6})
\end{displaymath}
\end{landscape}

Filerne, som er brugt i dette afsnit, kan ses i deres helhed i appendiks. \nameref{lst:opg2Absyn}.

\section{Opgave 3}

\subsection{Opgave 3.1}

\subsubsection{Absyn.fs}

Ændringen i Absyn.fs består blot i at tilføje en ny type under \lstinline{expr}.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse i Absyn.fs, firstline=28, lastline=28]{opg3/listc/Absyn.fs}

\subsubsection{CPar.fsy}

Siden strenge allerede understøttes i lexeren, skal parseren blot sættes op til at benytte sig af den nye \lstinline{expr} type i Absyn.fs. \\

\lstinputlisting[caption=Ændringer i CPar.fsy, firstline=139, lastline=144]{opg3/listc/CPar.fsy}

\subsubsection{Machine.fs}

I Machine.fs sker der følgende ændringer/tilføjelser:
\begin{itemize}
	\item Der tilføjes en ny type under \lstinline{instr}
	\item Der tilføjes en ny strenginstruktion, som kan behandles af listmachine.c
	\item Der tilføjes en ny match klausul under \lstinline{makelabenv}, således at der sættes nok plads
		af til den givne streng
	\item Der tilføjes en klausul til \lstinline{emitints}, som ved hjælp af hjælpemetoden \lstinline{explode}
		genererer instruktioner for strengen (herunder selv strengeinstruktionen, længden på strengen og selve strengen)
\end{itemize}

Ovenstående er alt gjort i henhold til instruktionerne givet i eksamensopgaven.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til typen \lstinline{instr} i Machine.fs, firstline=50, lastline=50]{opg3/listc/Machine.fs}

\lstinputlisting[caption=Ny instruktion\, som kan emittes\, i Machine.fs, firstline=107, lastline=107]{opg3/listc/Machine.fs}

\lstinputlisting[caption=Ny match klausul i metoden \lstinline{makelabenv} i Machine.fs, firstline=148, lastline=148]{opg3/listc/Machine.fs}

\lstinputlisting[caption=Ny match klausul i metoden \lstinline{emitints} i Machine.fs, firstline=188, lastline=188]{opg3/listc/Machine.fs}

\subsubsection{Comp.fs}

I Comp.fs tilføjes en ny klausul til funktionen \lstinline{cExpr}, som grundlæggende mapper \lstinline{CstS} til \lstinline{CSTS}.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til funktionen \lstinline{cExpr} i Comp.fs, firstline=218, lastline=218]{opg3/listc/Comp.fs} 

\subsubsection{listmachine.c}

I listmachine.c bliver følgende gjort:
\begin{itemize}
	\item Der defineres et \lstinline{STRINGTAG}, som er det tag, som vil blive skrevet til hoben i starten af hver streng
	\item Den nye strenginstruktion defineres og får et nummer
	\item Der tilføjes en case til \lstinline{execcode}, således at instruktionen understøttes. Koden kommer fra eksamensopgaven
\end{itemize}

Den største udvidelse i listmachine.c er den nye case til \lstinline{execcode} funktionen. 
Grundlæggende så allokeres der plads nok til strengen, med hensyn til at der kan være 4 tegn i hvert ord og at hver streng skal have plads til at længden af strengen kan stå i starten af den.
Dernæst læses karakterer fra programinstruktionsstakken til hoben, hvorefter strengen termineres med \lstinline{\0}. Et print statement udskriver strengen efter at den er allokeret. 

\lstinputlisting[caption=Definition af \lstinline{STRINGTAG}, firstline=77, lastline=77]{opg3/listc/listmachine.c}

\lstinputlisting[caption=Definition af strenginstruktion, firstline=122, lastline=122]{opg3/listc/listmachine.c}

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til \lstinline{execcode} i listmachine.c, firstline=324, lastline=337]{opg3/listc/listmachine.c}
\subsection{Opgave 3.2}

\lstinputlisting[caption=Eksempel på brugen af strings i Micro C]{opg3/listc/result.txt}

I listC sproget optræder strenge som tegn inde mellem to anførselstegn. I den abstrakte syntaks optræder strenge
som undertyper til \lstinline{expr}. Senere bliver de omdannet til typen \lstinline{CSTS}, som af compileren vil blive benyttet til at danne den nødvendige maskinkode. Maskinkoden, der dannes, består af en indledende strenginstruks, efterfulgt af antal tegn i strengen (da strenge er konstante, kendes længden på dette tidspunkt), efterfulgt af hvert enkelt tegn, som en integer.


\section{Opgave 4}

\subsection{Opgave 4.1}

Følgende ting blev ændret/tilføjet:
\begin{itemize}
	\item Lexeren er blevet udvidet med nye match klausuler, én for hver ny operator. De nye tokens er navngivet efter de normale udgaver af operatorerne (\lstinline{BLT} for ``Boolean Less Than'')
	\item I parseren er de nye tokens blevet tilføjet
	\item I parseren er der tilføjet nye klausuler for at parse de nye operatorer. Operatorerne parses under \lstinline{BRange} (Boolean Range). Bemærk at kun heltal kan benyttes med de nye operatorer. Variable kan ikke benyttes
\end{itemize}

Da de nye range operatorer grundlæggende svarer til to betingelser, er de implementeret gennem \lstinline{Andalso} typen i den abstrakte syntaks, som er beregnet til formålet. 
Parseren er derfor ansvarlig for at omdanne tokens til den korrekte abstrakte syntaks. 
På denne måde behøver resten af programmet ikke at blive ændret.

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til lexing funktionen i CLex.fsl, firstline=80, lastline=85]{opg4/microc/CLex.fsl}

\lstinputlisting[caption=TIlføjelse af nye tokens i CPar.fsy, firstline=22, lastline=22]{opg4/microc/CPar.fsy}

\lstinputlisting[caption=Tilføjelse til \lstinline{ExprNotAccess} parsing og ny parsing i \lstinline{BRange} i CPar.fsy, firstline=137, lastline=152]{opg4/microc/CPar.fsy}

\subsection{Opgave 4.2}

Som det kan ses af resultaterne understøtter det udvidede MicroC de nye range operatorer, med den begrænsning af kun konstante heltal kan benyttes. De første fem værdier repræsenterer de forventede resultater af de givne testprogram. Resten af dem stammer fra udvidelsen til testprogrammet og det forventes at de alle giver 1.

I og med at variable ikke understøttes er værdien af de nye operatorer tilnærmelsesvis ikke eksisterende, da udregningen kunne gøres inden runtime, og udtrykket kunne derfor blive reduceret til en boolean undervejs i processen.

\lstinputlisting[caption=Testprogrammet myExample.c]{opg4/microc/myExample.c}

\lstinputlisting[caption=Resultat af et køre programmet myExample.c]{opg4/microc/running.txt}

\newpage
\section{Appendiks}

Bemærk at kun de kodestykker, som er medtaget i selve rapporten er lavet af mig. Filerne, som der er arbejdet
videre på, er ikke resultatet af mit arbejde. 
Filerne i appendiks er medtaget, så en bedre forståelse for helheden kan opnås, hvis kodestykkerne i selve rapporten ikke er nok.

\subsection{Opgave 2}

\lstinputlisting[caption=Absyn.fs, label=lst:opg2Absyn, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/Absyn.fs}

\lstinputlisting[caption=HigherFun.fs, label=lst:opg2HigherFun, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/HigherFun.fs}

\lstinputlisting[caption=example.fs, label=lst:opg2example, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/example.fs}

\lstinputlisting[caption=FunPar.fsy, label=lst:opg2FunPar, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/FunPar.fsy}

\lstinputlisting[caption=FunLex.fsl, label=lst:opg2FunLex, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/FunLex.fsl}

\lstinputlisting[caption=example\_rewritten.fs, label=lst:opg2example_rewritten, basicstyle=\ttfamily \small]{opg2/Fun/example_rewritten.fs}

\subsection{Opgave 3}

\lstinputlisting[caption=Absyn.fs, label=lst:opg3Absyn, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/Absyn.fs}

\lstinputlisting[caption=CPar.fsy, label=lst:opg3CPar, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/CPar.fsy}

\lstinputlisting[caption=Machine.fs, label=lst:opg3Machine, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/Machine.fs}

\lstinputlisting[caption=Comp.fs, label=lst:opg3Comp, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/Comp.fs}

\lstinputlisting[caption=listmachine.c, label=lst:opg3listmachine, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/listmachine.c}

\lstinputlisting[caption=result.txt, label=lst:opg3result, basicstyle=\ttfamily \small]{opg3/listc/result.txt}

\subsection{Opgave 4}

\lstinputlisting[caption=CLex.fsl, label=lst:opg4CLex, basicstyle=\ttfamily \small]{opg4/microc/CLex.fsl}

\lstinputlisting[caption=CPar.fsy, label=lst:opg4CPar, basicstyle=\ttfamily \small]{opg4/microc/CPar.fsy}

\lstinputlisting[caption=myExample.c, label=lst:opg4myExample, basicstyle=\ttfamily \small]{opg4/microc/myExample.c}

\lstinputlisting[caption=running.txt, label=lst:opg4running, basicstyle=\ttfamily \small]{opg4/microc/running.txt}

\end{document}
